\addcontentsline{toc}{section}{Введение} 
\begin{center}
{\Large\textbf{Введение}}\vspace{12pt} 
\end{center}

Любая электромашина состоит из трех основных частей: электродвигателя, передаточного механизма к исполнительного органа. Для того чтобы электрическая машина выполняла свои функции, её исполнительные органы должны выполнять вполне определенные перемещения, которые осуществляются с помощью электропривода. \\


\textbf{Электрический двигатель} --- электромеханический преобразователь, в котором электрическая энергия преобразуется в механическую.\\

\textbf{Электрический привод} --- управляемая электромеханическая система, основное предназначение которой в преобразовании электрической энергии в механическую и обратно и управления этим процессом.

\begin{center}
\large \textbf{Краткая история появления электродвигателей}
\end{center}

Если взять рамку из токопроводящего материала и начать вращать её в магнитном поле, то из-за явления электроматнитной индукции в рамке начинает возникать электродвижущая сила (ЭДС), а на выводах рамки --- разность потенциалов (напряжение). Если к выводам подключить лампочку, то через неё потечёт переменный электрический ток. Это и есть упрощённая схема однофазного  генератора переменного тока с синусоидальным напряжением правильной формы.\\


Стимулом развития многофазных систем послужила необходимость получать вращающееся магнитное поле. Оно нужно для преобразования вдальнейшем энергии переменного электрического тока в механическое вращение, т.е. для создания электродвигателя. Если взять вместо одной 2 перпендикулярные друг другу рамки и начать вращать их в магнитном поле рис. \ref{fig:2phases}, то на их выводах также образуется напряжение, при чём с разностью фаз в $90^o$ (или одну четверть периода).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/2phases.png}
	\caption{Упрощённая схема двухфазного генератора}
	\label{fig:2phases}
\end{figure}

Если в схеме на рис. \ref{fig:2phases} вместо рамок взять постоянный магнит на валу и поместить его в статор (две перпендикулярные друг другу обмотки), то при подачи тока через них вокруг будет образовываться вращающееся магнитное поле, которое будет взаимодействовать с полем постоянного магнита в центре и приводить таким образом во вращение вал со скоростью вращения поля --- это и есть упрощённая схема 2-фазного электродвигателя. Такую систему предложил и запатентовал в 1888 году Н. Тесла (рис. \ref{fig:tesla}).\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/tesla.png}
	\caption{Фрагмент патента US381968A}
	\label{fig:tesla}
\end{figure}

Однако для передачи энергии от генератора к потребителю в 2-фазной системе требуется или 4, или, в более редких случаях, 3 провода. И главным недостатком является, тот факт, что при сдвиге в $90^o$ по "нулевому" проводу всегда идёт ток. Если пользоваться векторной моделью описания электрической системы, то это можно проиллюстрировать, как факт того, что нельзя сложить 2 ненулевых перпендикулярных вектора так, чтобы их сумма давала бы ноль (нулевой вектор). Поэтому в 2-фазных системах передача энергиии шла по 4 проводам, что было крайне экономически невыгодно.\\


В результате исследования различных схем обмоток М. О. Доливо-Добровольский  сделал ответвления от трёх равноотстоящих точек якоря электромашин. Были получены токи с разностью фаз 120 градусов. Таким путём была найдена связанная трёхфазная система, отличительной особенностью которой являлось использование для передачи и распределения электроэнергии только 3 проводов. Весной 1889 г. М. О. Доливо-Добровольским был построен трёхфазный асинхронный двигатель мощностью около 100 Вт. Этот двигатель питался током от трёхфазного одноякорного преобразователя и при испытаниях показал вполне удовлетворительные результаты. Важным достижением М. О. Доливо-Добровольского явилось также то, что он сделал обмотку статора распределённой по всей его окружности. Вскоре он внёс ещё одно усовершенствование: кольцевую обмотку статора заменил барабанной. После этого асинхронный двигатель с короткозамкнутым ротором приобрёл современный вид. \\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/3phase.png}
	\caption{Трехфазный ток (разница фаз $120^o$)}
	\label{fig:3phases}
\end{figure}


Главное преимущество 3-фазных систем (рис. \ref{fig:3phases}) перед другими --- это тот факт, что 3 фазы является наименьшим количеством фаз, при котором образуется устойчивое вращающееся магнитное поле, способное надёжно запускать двигатель и в дальнейшем работать. При этом используется минимальное количество проводов для передачи энергии.\\


\begin{center}
\large \textbf{Основная классификация}
\end{center}


Существует множество видов классификации электродвигателей. Приведём некоторые из них.

\begin{enumerate}
\item Двигатели переменного тока:
	\begin{enumerate} 
        \item асинхронные (АД): с короткозамкнутым ротором (наиболее распространены с любым числом фаз) и с фазным ротором (только трёхфазные);
        \item синхронные: явнополюсные и неявнополюсные.
    \end{enumerate} 
\item Двигатели постоянного тока (ДПТ):
	\begin{enumerate} 
        \item коллекторные: с самовозбуждением и с независимым возбуждением;
        \item универсальные коллекторные двигатели. Похожи на предыдущие, но могут работать и от постоянного и от переменного тока;
        \item бесколлекторный или бесщеточный. Состоит из обмоток статора, на роторе устанавливают постоянные магниты. Подключается к цепи постоянного тока через специальный контроллер, переключающий обмотки статора.
    \end{enumerate} 
\end{enumerate}

По количеству фаз АД можно разделить на:

\begin{enumerate} 
\item Однофазные (с пусковым конденсатором) используются в бытовых электровентиляторах и других маломощных устройствах.
\item Конденсаторные или двухфазные (это однофазные с конденсатором, который не отключается во время работы, за счет чего создаётся «вторая» фаза).
\item Трёхфазные распространены больше всего и используются повсеместно на производстве.
\end{enumerate}

По типу подключения обмоток возбуждения ДПТ различают:

\begin{enumerate} 
\item Последовательное возбуждение позволяет получить высокий момент на валу, но обороты холостого хода также очень высокие и могут повредить двигатель (пойдёт в разнос).
\item Параллельное возбуждение — в этом случае обороты стабильнее и не изменяются под нагрузкой, но момент на валу меньше.
\item Смешанное возбуждение совмещает достоинства обоих типов.\\
\end{enumerate}


\begin{center}
 \textbf{Дополнительная классификация}
\end{center}


\begin{enumerate} 
\item Шаговые и сервоприводы (ЧПУ, 3D-принтер и прочее).
\item Линейные (в отличии от всех выше перечисленных, движение его вала не вращательное, а поступательное. То есть он не крутится, а двигается «вперед-назад»).
\item Двигатели пульсирующего тока (похож на двигатель постоянного тока, отличием является то, что питание осуществляется выпрямленным пульсирующим током).
\end{enumerate}


\begin{center}
\large \textbf{Двигатели переменного тока: основные различия}
\end{center}


Итак электродвигатели переменного тока можно разделить на две основные категории --- синхронные и асинхронные (индукционные) двигатели. Эти два вида довольно сильно отличаются друг от друга. Разница уже видна в самих названиях. Отличить агрегаты можно по выбитому на шильдике (паспорту) количеству оборотов (если там не указан тип мотора), у ассинхронного мотора неокруглённое число (например, 950 об/мин), у синхронного округлённое (1000 об/мин).\\


Любой двигатель состоит из двух элементов: неподвижного и вращающегося. Статор имеет осевые прорези --- пазы, на дно которых укладываются токонесущие медные или алюминиевые проводки. У электродвигателя на валу крепится ротор с обмоткой возбуждения. \textbf{Принципиальным отличием между синхронными и асинхронными двигателями являются роторы, точнее, их исполнение.} У синхронных моделей при малых мощностях они представляют собой постоянные магниты. Переменное напряжение подаётся на обмотку статора, ротор подключается к постоянному источнику питания. Проходящий по обмотке возбуждения постоянный ток наводит магнитное поле статора. Крутящий момент создаётся из-за угла запаздывания между полями. Ротор имеет такую же скорость, как и магнитное поле статора.\\


Асинхронные модели --- это достаточно недорогие двигатели, которые применяются часто и всюду. Они проще в конструктивном плане, несмотря на то, что неподвижные части в принципе у всех моторов похожи.\\


По обмотке статора пропускается переменный электроток, который взаимодействует с роторной обмоткой. Два поля вращаются с одинаковой скоростью в одном направлении, но не могут быть равными, иначе бы не создавалась индуцированная ЭДС и, тем более крутящийся момент. Это становится причиной возникновения индуцированного тока в обмотке роторе, направление которого согласно правилу Ленца таково, что он склонен противостоять причине своего производства, т. е. скорости скольжения.\\


Скорость вращения ротора не совпадает со скоростью магнитного поля, она всегда меньше. Таким образом, ротор пытается догнать скорость вращающегося магнитного поля и уменьшить относительную скорость.\\


\textbf{Основные достоинства и недостатки}

\begin{enumerate} 
\item Асинхронные агрегаты не требуют какого-либо дополнительного источника питания. Синхронным необходим дополнительный источник постоянного тока для подачи напряжения на обмотки.
\item Синхронники обладают относительно невысокой чувствительностью к перепадам сетевого напряжения и стабильностью вращения вне зависимости от нагрузки.
\item Индукционные двигатели не требуют наличия контактных колец, за исключением двигателей с фазным ротором, которые их имеют для плавного пуска или регулирования скорости. В синхронных двигателях больше уязвимых мест, так как используются контактные кольца со щетками. Следовательно, детали быстрее изнашиваются и контакт между ними ослабевает.
\item Синхронники нуждаются во вспомогательных пусковых механизмах, так как не обладают функцией самопуска. Для индукционных электродвигателей, имеющих собственные пусковые моменты, такой механизм не требуется.
\end{enumerate}


Нужно отметить, что говорить, якобы один мотор лучше другого, нельзя. Однако, асинхронные модели надежнее в эксплуатации, отличаются простотой конструкции. Если агрегаты не перегружать, то их длительным сроком службы пользователь может остаться довольным.\\


Достоинством синхронной модели является то, что можно легко установить высокий коэффициент мощности. Поэтому модель является гораздо более эффективной, но по цене она будет соответственно дороже. Машины применяются в системах с требуемой мощностью 100 кВт и более.\\


В данном курсе лабораторных работ преимущественно изучаются основы работы с асинхронными электродвигателями.